\chapter{相關研究}\label{se_7}
\section{公有鏈上共識演算法}\label{se_7}
\subsection{Proof-of-Work}\label{se_7} 
比特幣是目前最著名的區塊鏈應用，使用PoW（Proof-of-Work）作為比特幣的共識系統。在該系統裡節點需要花費時間與電腦運算資源，嘗試解出一組數學公式的答案，用來獲得廣播區塊的權力。該答案也稱之為Nonce。將Nonce值附於區塊內，其他節點就能透過簡單數學公式，驗證該答案是否有效。除非能控制超過51\%以上的系統運算能力，才能進行攻擊。在私有鏈上因為參與共識的節點較少，因此系統內計算能力總和非常小。攻擊者可以輕易地以較高的計算能力，推翻過去的共識結果，因此私有鏈不傾向選擇使用PoW。目前比特幣約7TPS \cite{BitcoinThroughput}
著名的以太坊 \cite{Ethereum}、萊特幣 \cite{Litecoin}也都使用PoW作為共識機制。以太坊除了能夠儲存交易外，還能執行程式碼，運行智能合約。
\subsection{Proof-of-Stack}\label{se_7}
PoS（Proof-of-Stack）是把持有資產數量作為參考。資產數量越多者，越有機會擔任下個區塊的廣播者。PoS認為持有資產量高的人會越傾向維護貨幣價值，因此發動攻擊的可能性越低。不過PoS缺點也非常明顯，PoS很可能造成貨幣不流通。如果貨幣不流通，該貨幣也失去其價值。PPCoin \cite{vasin2014blackcoin}是目前少數運行PoS的區塊鏈。
\subsection{混合型共識演算法}\label{se_7}
混合型共識演算法概念是從公有鏈節點中，隨機挑選一群人運行拜占庭容錯共識演算法。這類的方法需要具有非常公平的抽籤演算法。Algorand \cite{gilad2017algorand}作為一個混合型共識演算法，最重要的一個機制便是引入了VRF（Verifiable Random Function），中文稱作可驗證隨機函數。透過該函數，區塊鏈上節點能夠自行驗證是否成為該回合的提議者，並且能夠提出證明供其他節點進行驗證。Algorand的處理能力超過1000TPS且延遲低於五秒。相似的混合型演算法還包含Bitcoin-NG \cite{eyal2016bitcoin}、Dexon \cite{dexon}


\section{私有鏈上共識演算法}\label{se_7}
\subsection{Proof-of-Authority}\label{se_7}
PoS（Proof-of-Authority）是由一群授權的節點來負責驗證區塊與廣播區塊。不同於PoW驗證節點不需強大的運算能力，也不需要像PoS得擁有很多資產才能廣播區塊。但此節點必須是大家公認的已知節點，且通過一定程度身分驗證。一旦節點勾結其他節點進行攻擊，那鏈上的其他管理者可以移除或替換這些惡意節點。目前以太坊在原始碼中也提供PoA共識演算法名為Clique \cite{clique}共識演算法。

\subsection{三步驟拜占庭共識演算法}\label{se_7}

BFT是拜占庭容錯（Byzantine-Fault-Tolerant）的縮寫。在拜占庭容錯的私有區塊鏈上，即使系統中部分節點當機或存在惡意節點情況下，區塊鏈依舊具備安全性（Safety）與活性（Liveness）等性質。一般來說，一個回合需要執行三個步驟。第一個步驟為播其提議；第二個步驟透過交互投票，檢查該提議者是否只有廣播一份提議；第三個步驟節點便開始投票，若一個節點蒐集到足夠多的同意票，便可以確認共識結果。知名的BFT演算法PBFT \cite{castro1999practical}便是根據上述三個步驟設計。而許多私有鏈區外鏈系統，都是根據上述想法而延伸出來。例如:Tendermint[3] 是一種區塊鏈共識機制主要以 Go 語言撰寫，與 PBFT 相似，每個回合都是一次廣播與兩次投票來產生共識，不同於 PBFT 之處在於Tendermint 引入 Lock 概念，藉此維護系統的 Safety 和 Liveness。在官方文件裡提及理想狀況下 64 個節點能有約 4000 TPS。MSIG­-BFT 是一個三步驟的共識演算法，與一般BFT演算法不同的是透過收集 f +1 個數位簽章來確保共識提議唯一性，讓共識演算法保證安全性及唯一性。目前MSIG­-BFT 實做在 Go­-ethereum上。LibraBFT \cite{STEVE_HANNA2010}是 Libra 區塊鏈系統所使用的共識系統，在 LibraBFT 技術白皮書提到，選擇 Hotstuff \cite{yin2018hotstuff} 作為 LibraBFT 的演算法基礎。Hotstuff 採用了聚集簽名，讓系統內的訊息傳輸量從 $O(n^2)$ 變成 $O(n)$，在 libra 白皮書裡提到，理想狀況下 100 個節點仍有約 1000 TPS。

\subsection{兩步驟拜占庭共識演算法}\label{se_7}
過去也有少部分的BFT演算法在一個回合中只需要兩個步驟，例子包含FaB \cite{abraham2018revisiting}、Zyzzyva \cite{kotla2007zyzzyva}、SBFT \cite{martin2006fast}、Hydrachain \cite{Hydrachain}。然而，FaB與Zyzzyva已被指出無法保證活性，換句話說，共識演算法可能永遠無法達成共識。另一方面，Hydrachain也被指出無法保證安全性，也就是說，不同的正常節點可能會有不同的共識節果，這在區塊鏈上及代表分岔。雖然SBFT能夠保證安全性與活性，但是在有拜占庭攻擊時，會改用類似PBFT的三步驟設計。因此，在系統狀況良好時，SBFT每回合只需要執行兩個步驟。但是在系統狀況不良時，SBFT每回合仍需要執行三個步驟。在 100 個節點情況下吞吐量約50 TPS。


