\chapter{共識演算法}\label{se_3}

\section{共識流程}\label{se_3} 
我們的目標是設計一個每個回合只須執行兩個步驟的BFT演算法。更明確地說，在一個步驟中，一個節點可以依序做以下事情: (1)廣播訊息。(2)接收訊息。(3)做本地端的運算（Local Computation）。在我們提出的BFT演算法中，每個回合包含兩個步驟:在第一個步驟中，共識演算法會用依序循環（Round-Robin）的方法在每回合選出一名提議者。只有該名提議者可以在該回合廣播提議。在第二個步驟中，所有節點會投票（廣播訊息）和收集其他節點的選票（接收訊息）。我們的演算法受到MSIG-BFT\cite{chen2018msig}的啟發，MSIG-BFT是一個每回合需要執行三個步驟的共識演算法。 與MSIG-BFT演算法一樣，如果網絡狀況不佳，提議者有可能會被禁止廣播提議。下面將詳細描述這兩個步驟。
%\input{figures/31}
\subsection{Propose}\label{se_3} 
第一步:在第一個步驟中的主要目標為讓提議者廣播提議。我們稱這個廣播的訊息為Proposal訊息。 若$p$為一個Proposal訊息，則我們用$p.b$ 代表該Proposal訊息中的提議值。舉例來說，在區塊鏈中，$p.b$ 可能是該提議者產生的區塊。另外我們用$p.r$ 代表該Proposal訊息被產生的回合數。舉例來說，若$P$是第二回合的提議者廣播的Proposal訊息，則$p.r = 2$。第一步驟的虛擬碼如下圖所示。我們會在解釋完第二個步驟後詳細討論第一個步驟。
\input{figures/propose.tex}

\subsection{Vote}\label{se_3} 
第二步:第二個步驟的主要目標為讓所有節點對接收到的Proposal訊息$p$投票，並在收到足夠多選票的情況下，提交（Commit）提議值（在區塊鏈的應用中，提交代表將區塊鏈接在區塊鏈的尾端）。為了實現這個目標，一旦節點$u$ 收到Proposal訊息$p$，則節點$u$ 首先驗證提議值$p.b$的正確性。舉例來說，在區塊鏈的應用中，節點$u$會檢查提議值$p.b$ 是否為一個合法的區塊。如果提議值$p.b$通過驗證，則$u$會廣播一個包含$p.b$ 的Vote訊息（選票）。每個節點在一回合中最多只能廣播一個Vote訊息。如果節點在某個預 定的時間$TOcommit$內收到4$f$ + 1個Vote訊息，並且這些$4f+1$的Vote訊息包含相同的非空（Non-empty）提議值$b$，則節點提交提議值$b$。另一方面，如果節點$u$在時間$TOcommit$到之前無法提交，那麼節點$u$需要紀錄這個回合廣播的Vote訊息中的候選值$b$，並進入下個回合。更明確地說，若$b$是在第$i$個回合中，由$u$廣播的Vote訊息中的候選值，則在第$i$ + 1個回合中，如果$u$在另一個的時間$TOvote$到期之前，仍然無法收到有效的Proposal訊息，則$u$廣播的Vote訊息會包含提議值$b$。值得注意的是，在第一個回合時，如果$u$ 在$TOvote$到期之前無法收到有效的Proposal訊息，則$u$ 廣播的Vote訊息會包含空提議值 $\varnothing$。每當進入下一回合時，上述兩個預定時間（$TOcommit$ 與$TOvote$）的長度會加倍。若\em v 為一個Vote訊息，我們使用$p.r$和$p.b$表示$v$ 被產生的回合數和\em v中包含的提議值。第二步驟的虛擬碼如下圖所示。
\input{figures/vote.tex}

\subsection{Commit}\label{se_3}
Commit 階段是各節點根據上一個步驟的投票結果，判斷是否可以進行提交區塊如果存在 $l(h,r)$ = $b$，則提交區塊 $b$ 至區塊鏈上完成高度$h$的共識。如果 $l(h,r)$ = $b$不存在，則進入第一階段Propose且進入$r+1$回合。

\section{Timeout}\label{se_3}

共識中的Timeout會隨著$R$的增加進行指數型成長其成長公式為: 

$Timeout_X,_R$ = $Timeout_X$ * $TimeoutFactor^R$

其中$X$為$TOvote$或$TOcommit$ , $Timeout$的起始值其值為5秒，$TimeoutFactor$預設則為2。 

\input{figures/2}
